\chapter{Bibliografía}
\noindent

Se puede generar bibliografía de dos formas diferentes: haciendo uso del entorno
\verb|\begin{thebibliography}| o bien usando el programa BibTeX.
La primera opción es más básica y, por tanto, menos flexible y potente,
aunque quizá pueda resultar más sencilla. La sintaxis es la siguiente:

\begin{verbatim}
\begin{thebibliography}{longitud}
...
\bibitem [Leyenda]{Etiqueta} Texto
...
\end{thebibliography}
\end{verbatim}

donde \verb|longitud| es una cadena de anchura mayor o igual a la máxima que
va a ser utilizada en la numeración; leyenda es un parámetro opcional que
representa la identificación que se colocaría en el texto en el lugar donde se
ubique la cita (\LaTeX tiene una identificación numérica por defecto);
\verb|etiqueta| es la cadena que se usa para referirse a un item concreto de la
lista bibliográfica y, por último, \verb|texto| es la cita en sí (autor, título,
editorial, etc.), con el formato y orden que se quiera darle.
\par
Para citar un elemento de la bibliografía desde cualquier parte del documento
se usa el comando \verb|\cite{etiqueta}|. A continuación se muestra un ejemplo:

\begin{verbatim}
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Hahn} Hahn, J.``\LaTeX $\,$ for eveyone''.
Prentice Hall, New Jersey, 1993.
\end{thebibliography}
\end{verbatim}

La referencia al libro anterior sería:

\begin{verbatim}
	En \cite{Hahn} se pueden ver los aspectos relativos al ``Picture Environment''
\end{verbatim}

Donde el resultado es:

\begin{verbatim}
	En [1] se pueden ver los aspectos relativos al "Picture Environment".
\end{verbatim}

Con el entorno anterior el autor tiene completa libertad para definir el formato
de la bibliografía. Esto puede ser ventajoso pero, por otra parte, puede
resultar un inconveniente si se quiere por ejemplo reordenar los items. Como
alternativa a este entorno se puede utilizar el programa BibTeX, que se integra
con \LaTeX para generar, de forma automática, un entorno \verb|thebibliography|
siguiendo una serie de reglas de formato establecidas.
Para usar BibTeX hay que definir la base de datos de citas bibliográficas que
se quiere incluir en el documento. Para ello se edita un fichero con extensión
\verb|.bib| que tiene un formato concreto (contiene una serie de registros
especiales, uno por referencia). Hay varios tipos de registros posibles, uno por cada tipo
de referencia que se puede incluir, por ejemplo los siguientes:

\begin{verbatim}
@BOOK{LibroLatex,
author = {{Cascales Salinas, Bernardo} and others},
publisher = {ADI},
title = {\LaTeX{}, una imprenta en sus manos},
year = {2000}
}

@ARTICLE{armistice,
author = {{Cabrero, David}, {Abalde, Carlos},
{Varela, Carlos} and {Castro, Laura}},
title = {ARMISTICE: An Experience Developing
Management Software with Erlang},
journal = {Principles, Logics, and Implementations of
High-Level Programming Languages (PLI'03)},
month = {Agosto},
year = {2003}
}
\end{verbatim}

Las citas se incluyen en el texto utilizando el comando \verb|\cite{etiqueta}|,
con la particularidad de que sólo aquellos documentos de la base de datos que
sean mencionados en un \verb|\cite| se visualizarán en la versión compilada
del documento. Para visualizar algún documento no referenciado hay que indicarlo con
el comando \verb|\nocite{etiqueta}|. Si se desea que aparezcan todos los
elementos presentes en la base de datos se puede emplear \verb|\nocite*|.
Una vez creado el fichero de bibliografía su uso se indica incluyendo las
siguientes líneas antes de la finalización del documento
(\verb|\end{document}|):

\begin{verbatim}
\bibliography{ficherobase}
\bibliographystyle{estilo}
\end{verbatim}

donde ficherobase es el nombre del fichero de la base de datos sin la extensión
\verb|.bib| y estilo es uno de los siguientes:

\begin{itemize}
	\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
	\item \verb|plain| Ordena las entradas alfabéticamente y las numera. El orden
	que establece es: autor, año, título.
	\item \verb|usrt| Igual que plain pero las entradas se ordenan por orden de
	citación en el documento.
	\item \verb|alpha| A cada entrada le asigna una etiqueta basada en el nombre
	del autor y el año de publicación. El orden que establece es: etiqueta, autor, año y título.
	\item \verb|abbrv| Equivalente a \verb|plain|, hace que las entradas sean más
	pequeñas al abreviar los nombres de los autores, meses y nombres de las revistas.
\end{itemize}


Una vez hecho esto, es necesario compilar la bibliografía utilizando la herramienta
\verb|bibtex|. Este programa recibe como argumento un fichero \verb|.aux|,
procedente de una primera compilación del documento LATEX, en la que se
identifican todas las citas bibliográficas a las que se ha hecho referencia.
Tras el procesado con \verb|bibtex| será necesaria una nueva compilación con
latex para que queden resueltas:

\begin{verbatim}
$ latex midocumento(.tex)
$ bibtex midocumento(.aux)
$ latex midocumento(.tex)
\end{verbatim}

Es importante destacar que el fichero \verb|.aux| que se pasa a bibtex es el
resultado de la compilación del documento \verb|.tex|, y no el fichero de la
base de datos en sí (éste será encontrado por la herramienta gracias a que
estña incluido en el anterior por medio del comando \verb|\bibliography|).
Una vez que se sabe cómo generar la bibliografía, se debe probar a generar
una listado de referencias bibliográficas en el documento actual.


\par Esto es un ejemplo de cita: \cite{armistice}