\chapter{Variaciones en el encabezado y en el pie de página}
\noindent
Por defecto hay un estilo para el encabezado y pie de página. Por ejemplo,
en esta práctica se puede ver que por defecto aparece un encabezado para las
páginas en mayúsculas. Pero, ¿si lo queremos en minúsculas por ejemplo, qué
se debería hacer?
Existe un paquete llamado \verb|fancyhdr| que permite que podamos configurar
tanto el encabezado como el pie de página a nuestro gusto. Se utilizaría el
paquete como sigue:

\begin{verbatim}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy} ...
\fancyhf{} % borrar todos los ajustes
% En lo siguiente, fancyhead sirve para configurar la cabecera, fancyfoot para
% configurar el pie de página.
% Justificación: C=centered, R=right, L=left, (nada)=LRC
% Página: O=odd, E=even, (nada)=OE
\fancyhead[RO,LE]{Cabecera1} \fancyhead[LO,RE]{Cabecera2}
\fancyfoot[LO,CE]{Pie1} \fancyfoot[RO,CE]{Pie2} ...

\end{verbatim}

Si en alguna página específica se prefiere aplicar un estilo concreto se puede
usar \verb|\thispagestyle{arg}|, con \verb|arg={fancy}| o \verb|arg={plain}| o
\verb|arg={empty}|, dependiendo de si se quiere aplicar el estilo especial, el
estilo por defecto o ninguno (sin cabecera ni pie), respectivamente.
Con ``\verb|\Cabecera1|'', ``\verb|\Cabecera2|'', ``\verb|\Pie1|'', ``\verb|\Pie2|'', ... se
puede especificar el número/nombre del capítulo/sección, etc. Para ello, hay
que tener en cuenta que:

\begin{itemize}
	\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
	\item \verb|\leftmark| información de nivel superior (por ejemplo, capítulo en la clase
de documento \verb|book|)
	\item \verb|\righttmark| información de nivel inferior (p.e.: sección en clase
	book)
\end{itemize}

Estos comandos se introducen en \verb|\fancyhead| o \verb|\fancyfoot| según se
requiera, por ejemplo, en un documento clase book,
\verb|\fancyhead[LO,RE]{\leftmark}| indica que debe aparecer el nombre del
capítulo en la parte izquierda de la cabecera si es página impar, y en la
derecha si es página par. Para controlar cómo se representan los capítulos,
secciones, etc., en la cabecera/pie del documento, se redefinen los comandos
\verb|\chaptermark|,\verb|\sectionmark|,\verb|\subsectionmark|, etc. tras la
llamada a \verb|\pagestyle{fancy}|, por ejemplo: El número de página es
\verb|\thepage|. Puede aparecer en \verb|\fancyhead| o \verb|\fancyfoot|, según
se quiera; por ejemplo, \verb|\fancyfoot[C]{\thepage}| indica que el número de
página aparecería centrado en el pie de todas las páginas. En nuestro caso
queremos que en el encabezado, en las páginas impares, en la parte izquierda
aparezca ``Práctica 7'' y en las páginas pares, en la parte derecha
aparezca ``Documentación Electrónica''. Además, los números de página
aparecerían en el pie de página y centrados. El resultado de estos cambios se
puede ver en el archivo ``practica7Variacion.pdf''. Escribid la sintaxis para
conseguir lo anterior y comprobar que el encabezado y pie de página ha cambiado.
